% Created 2018-03-22 Št 14:31
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{Michal Kovacik}
\date{\today}
\title{Cvicenie 6}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kovacik},
 pdftitle={Cvicenie 6},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.1.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section{cviko 6}
\label{sec:orgaa0a25e}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig61.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item vidime vysoku negativnu korelaciu
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
cor(x,y, method = 'kendall')
cor(x,y, method = 'spearman')
cor(x,y, method = 'pearson')
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] -0.9555556
[1] -0.9878788
[1] -0.9325434
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item potvrdili sme pozorovanie z grafu, je tu podozrenie na korelaciu
\end{itemize}

\subsection{test na korelaciu}
\label{sec:orgc29170a}

\begin{minted}[]{r}
cor.test(x, y, alternative = 'two.sided', method = 'pearson', conf.level = 0.95)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Pearson's product-moment correlation

data:  x and y
t = -7.3053, df = 8, p-value = 8.346e-05
alternative hypothesis: true correlation is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.9842585 -0.7337288
sample estimates:
       cor 
-0.9325434
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item zamietame hypotezu, ze data niesu korelovane
\item teda existuje korelacia medzi vekom a poctom dni volna
\item 
\end{itemize}
\begin{minted}[]{r}
cor.test(x, y, alternative = 'two.sided', method = 'spearman', conf.level = 0.95)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Spearman's rank correlation rho

data:  x and y
S = 328, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true rho is not equal to 0
sample estimates:
       rho 
-0.9878788
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item spearman je vhodnejsi pre vzorky, ktore nemaju normalne rozdelenie
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
cor.test(x, y, alternative = 'two.sided', method = 'kendall', conf.level = 0.95)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Kendall's rank correlation tau

data:  x and y
T = 1, p-value = 5.511e-06
alternative hypothesis: true tau is not equal to 0
sample estimates:
       tau 
-0.9555556
\end{verbatim}

\subsection{linearna regresia}
\label{sec:org9b83517}
\subsubsection{jednovyberovy subor}
\label{sec:orgb45e777}
\begin{itemize}
\item sledujem jednu datovu vzorku (robotnici vo fabrike)
\item regresia sa da robit len na jednovyberovom subore (nemozem jeden atribut sledovat v jednej fabrike a iny v druhej)
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
xm <- mean(x); xm %vek
\end{minted}

\begin{verbatim}
Error: unexpected input in " xm %vek"
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
ym <- mean(y); ym %absencie
\end{minted}

\begin{verbatim}
Error: unexpected input in " ym %absencie"
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
a <- sum((x-xm)*(y-ym))/sum((x-xm)^2); a
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] -0.2681088
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item a - smernica prelozenej priamky, o kolko sa zmeni y ked x zmenim o 1
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
b <- ym - a*xm; b
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 21.58738
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item b - konstanta, posun priamky pre x = 0
\item \(y=21,59 - 0,27x\)
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig62.png}
\end{center}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig63.png}
\end{center}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig64.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item vyzera to na normalne rozdelenie
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig65.png}
\end{center}

\begin{minted}[]{r}
linMod <- lm(y ~ x)
linMod
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = y ~ x)

Coefficients:
(Intercept)            x  
    21.5874      -0.2681
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
summary(linMod)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = y ~ x)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-2.8630 -0.7652  0.3797  0.7383  2.5791 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)  21.5874     1.6273  13.265 9.95e-07 ***
x            -0.2681     0.0367  -7.305 8.35e-05 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 1.615 on 8 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.8696,	Adjusted R-squared:  0.8533 
F-statistic: 53.37 on 1 and 8 DF,  p-value: 8.346e-05
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item \textbf{residual} - rozdiel medzi namerou hodnotou a predikovanou hodnotou
\item \textbf{Pr(>|t|)} - ukazuje vyznamnost parametra pre model
\item \textbf{Multiple R-squared} - chcem co najblizsie k 1
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
(linAIC <- AIC(linMod))
(linBIC <- BIC(linMod))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 41.73657
[1] 42.64432
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item vypocet informacneho kriteria
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
confint(linMod)
\end{minted}

\begin{verbatim}
                 2.5 %    97.5 %
(Intercept) 17.8347430 25.340021
x           -0.3527407 -0.183477
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item ukazuje, ze s pravdepodobnostou 95\% budu koeficienty v tychto intevaloch
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item tieto niesu dolezite
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
(predik.int <- predict(linMod, data.frame(x=x), interval = 'confidence', level = 0.99))
\end{minted}

\begin{verbatim}
         fit       lwr       upr
1  14.348443 11.819621 16.877266
2   5.232743  2.342376  8.123110
3  11.667355  9.842066 13.492644
4  15.420879 12.510643 18.331114
5   9.254376  7.474516 11.034235
6   6.037070  3.434950  8.639189
7  13.812226 11.458578 16.165873
8  11.935464 10.064228 13.806700
9   4.428417  1.233049  7.623784
10 10.863029  9.129788 12.596269
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
(predik.int <- predict(linMod, data.frame(x=x), interval = 'predict', level = 0.99))
\end{minted}

\begin{verbatim}
         fit        lwr      upr
1  14.348443  8.3678579 20.32903
2   5.232743 -0.9094617 11.37495
3  11.667355  5.9486018 17.38611
4  15.420879  9.2692992 21.57246
5   9.254376  3.5499597 14.95879
6   6.037070  0.0251242 12.04901
7  13.812226  7.9035782 19.72087
8  11.935464  6.2018801 17.66905
9   4.428417 -1.8630726 10.71991
10 10.863029  5.1729862 16.55307
\end{verbatim}

\subsubsection{kvadraticka forma}
\label{sec:org5e2ae8e}
\begin{minted}[]{r}
linMod2 <- lm( y ~ poly(x,2))
linMod2
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = y ~ poly(x, 2))

Coefficients:
(Intercept)  poly(x, 2)1  poly(x, 2)2  
     10.300      -11.800        3.812
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
summary(linMod2)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = y ~ poly(x, 2))

Residuals:
     Min       1Q   Median       3Q      Max 
-1.42252 -0.41171  0.01061  0.44503  1.30543 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)  10.3000     0.3009  34.228 4.71e-09 ***
poly(x, 2)1 -11.7995     0.9516 -12.400 5.10e-06 ***
poly(x, 2)2   3.8121     0.9516   4.006  0.00515 ** 
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 0.9516 on 7 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.9604,	Adjusted R-squared:  0.9491 
F-statistic:  84.9 on 2 and 7 DF,  p-value: 1.235e-05
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item model sa zlepsil, lebo ma uzsie rezidualy
\item novo pridany atribut je statisticky vyznamny
\item MRS je blizsie k 1
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
(linAIC <- AIC(linMod2))
(linBIC <- BIC(linMod2))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 31.82005
[1] 33.03039
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item informacne kriterium je lepsie -> lepsi model
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
confint(linMod2)
\end{minted}

\begin{verbatim}
                 2.5 %    97.5 %
(Intercept)   9.588423 11.011577
poly(x, 2)1 -14.049734 -9.549327
poly(x, 2)2   1.561900  6.062307
\end{verbatim}


\begin{minted}[]{r}
predict(linMod2, data.frame(x=mean(x)), interval="confidence", level=0.95)
\end{minted}

\begin{verbatim}
       fit      lwr      upr
1 8.752298 7.594299 9.910297
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item hovori strednu hodnotu pre x
\end{itemize}

\subsection{domaca uloha}
\label{sec:orgaa1b41f}
\begin{itemize}
\item u 15tich 20 rocnych studentov bola zistovana telesna vyska a hmotnost, udaje su v tabulke. Nakreslite bodovy graf vysky a hmotnosti. Zistite, ci vyska a hmotnost su zavisle premenne. Zavislost otestuj na hl. vyznamnosti 0.05. Vypocitajte model zavislosti hmotnosti od vysky. Testuje vyznamnost koeficientov. Vypocitajte intervaly spolahlivosti pre koeficienty regresnej primaky. Vypocitajte predpovedane hodnoty a rezidua. Porovnajte vysledkych dvoch regresnych modelov a vyberte vhodnejsie.
\end{itemize}
\end{document}